---
title: Классификация требований
---

- [Бизнес требования (БТ)](#бизнес-требования-бт)
- [Функциональные требования (ФТ)](#функциональные-требования-фт)
- [Нефункциональные требования (НФТ)](#нефункциональные-требования-нфт)
### **Бизнес требования (БТ)**
Верхнеуровневые требования, которые аналитик получает или собирает от заказчика. Определяют смысл проекта, основной скоп задач и рамки проекта, обосновывают его необходимость. БТ должны быть объективны, компактны и понятны всем стейкхолдерам и участникам проекта. Обычно фиксируются в формате BRD (business requirements document) и BPMN (для описания процессов).
### **Функциональные требования (ФТ)**
Описывают непосредственно функционал, который необходимо реализовать в продукте или системе. Часто используемые артефакты:

- для функционала: [User Story, Use Case](/analyst-guides/tools/user-stories);
- для описания бизнес-процессов: [BPMN](/analyst-guides/tools/diagrams/bpmn);
- для описания состояний и взаимодействий между системами и состояний: [различные UML диаграммы](/analyst-guides/tools/diagrams/uml/info) и DFD
- для моделей данных: [ERD](/analyst-guides/tools/diagrams/erd) и [UML диаграмма классов](/analyst-guides/tools/diagrams/uml/class-diagram);
- для описания ролей: ролевая матрица, например, в формате CRUD.
### **Нефункциональные требования (НФТ)**
Описывают, как должна работать система или программный продукт, и какими свойствами или характеристиками она должна обладать.

- Требования к документированию (BRD, ФЗ, сценарии тестирования и их результаты, пользовательские инструкции);
- Требования к дизайну, usability (соответствие брендбукам, прототипам, удобство использования);
- Атрибуты качества:
  - производительность (возможное количество одновременных операций в системе);
  - эффективность (использование доступных вычислительных мощностей);
  - надёжность (вероятность отказа системы);
  - доступность (режим работы системы без простоев);
  - информационная безопасность (исключение доступности данных системы неавторизованным лицам);
  - масштабируемость (способность системы адаптироваться к увеличению нагрузки);
  - требования к времени хранения данных;
- Ограничения (юридические, бизнес правила, архитектурные и т.п.).
